\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1.5cm, vmargin={0pt,1cm}}
\setlength{\topmargin}{-1cm}
\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\textheight}{25.3cm}

% useful packages.
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumitem} % 使用 enumitem 包代替 enumerate
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{layout}
\usepackage{listings}
\usepackage{float, caption}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily, basewidth=0.5em
}

% some common command
\newcommand{\dif}{\mathrm{d}}
\newcommand{\avg}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand{\difFrac}[2]{\frac{\dif #1}{\dif #2}}
\newcommand{\pdfFrac}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\OFL}{\mathrm{OFL}}
\newcommand{\UFL}{\mathrm{UFL}}
\newcommand{\fl}{\mathrm{fl}}
\newcommand{\op}{\odot}
\newcommand{\Eabs}{E_{\mathrm{abs}}}
\newcommand{\Erel}{E_{\mathrm{rel}}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\lhead{余厚佚, 3230101536}
\chead{数据结构与算法第四次作业}
\rhead{Oct.20th, 2024}

\section{测试程序的设计思路}

为了验证 \texttt{List} 类的正确性，我设计了以下几个测试场景：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item **构造函数测试**：使用默认构造函数和初始化构造函数创建链表对象，检查链表的初始状态。
    \item **插入操作测试**：使用 \texttt{push\_back} 和 \texttt{push\_front} 方法向链表中插入元素，确保元素能够正确添加到链表的两端。
    \item **删除操作测试**：使用 \texttt{pop\_back} 和 \texttt{pop\_front} 方法从链表中删除元素，检查删除后链表的状态和大小是否正确，并尝试从空链表中调用这些方法以触发 bug。
    \item **赋值操作测试**：测试拷贝赋值和移动赋值的功能，确保链表对象能够正确复制和移动。
    \item **迭代器测试**：通过迭代器遍历链表，验证是否能够正确访问所有元素。
    \item **边界条件测试**：测试空链表和只有一个元素的链表的行为，确保操作不会引发异常。
\end{enumerate}

\section{测试的结果}

经过全面测试，测试结果显示大部分功能正常，具体如下：

\begin{itemize}
    \item 构造函数能够成功创建链表，并在初始化后状态正常。
    \item 插入和删除操作后，链表的大小和内容均符合预期。不过，在测试 \texttt{pop\_back} 方法从空链表中调用时，程序崩溃，表明对空状态的处理不足。
    \item 赋值操作通过拷贝和移动均能正常工作，能够成功转移和复制数据。
    \item 迭代器能够顺利遍历链表中的所有元素，结果与插入的元素一致。
    \item 使用 \texttt{valgrind} 工具进行内存检测，确认没有内存泄露或未释放的内存。
\end{itemize}

\section{（可选）Bug 报告}

在测试过程中，我发现了一个 Bug，具体的触发条件如下：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item 首先，尝试从空链表中调用 \texttt{pop\_back} 方法。
    \item 然后，观察到程序崩溃。
    \item 此时发现链表在未处理空状态的情况下进行了删除操作。
\end{enumerate}

据我分析，这个问题出现的原因是链表在设计时未考虑到空链表的边界条件，导致访问了不存在的节点。为了修复这个 bug，或许可以在 \texttt{pop\_back} 方法中添加对空链表的检查，以避免崩溃。

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
